#+TITLE:Содержание правоспособности граждан и ее пределы. Правоспособность иностранных граждан и лиц без гражданства.
1. Содержание правоспособности граждан и ее пределы. Правоспособность иностранных граждан и лиц без гражданства.
* ticket 1
Правоспособность
Для полноценного участия в гражданском обороте физическое лицо должно обладать гражданской правосубьектностью, которая состоит из:
- гражданской правоспособности;
- гражданской [[file:deesposobnost.org][дееспособности]].
Гражданская правоспособность - это признаваемая правом возможность граждан иметь гражданские права и нести гражданские обязанности.
Гражданская правоспособность возникает с момента рождения и прекращается вместе со смертью гражданина.
Содержание гражданской правоспособности состоит в возможности иметь имущество на праве собственности; наследовать и завещать имущество; заниматься предпринимательской и иной, не запрещенной законом, деятельностью; создавать юридические лица; заключать любые, не противоречащие закону, сделки и участвовать в обязательствах; избирать место жительства; иметь авторские права на произведения науки, литературы и искусства; иметь иные имущественные и личные неимущественные права.
* ticket 2
Гражданская правоспособность — это способность гражданина иметь гражданские права и нести обязанности [[file:20200522034051-п_1_ст_17_гк_рф.org][(п. 1 ст. 17 ГК РФ]]).
Правоспособность означает способность лица быть субъектом прав и обязанностей, возможность иметь любое право или обязанность из предусмотренных или допускаемых законом.
Правоспособность признается за всеми физическими лицами, независимо от гражданства. Она возникает с момента рождения человека и прекращается с его смертью.
Содержание гражданской правоспособности составляют те имущественные и личные неимущественные права и обязанности, которыми гражданин согласно закону может обладать. В соответствии со [[file:20200522034203-ст_18_гк_рф.org][ст. 18 ГК РФ]] граждане могут:
- иметь имущество на праве собственности;
- наследовать и завещать имущество; ([[file:20200520033837-наследственное_право.org][наследственное право]])
- заниматься предпринимательской и любой иной не запрещенной законом деятельностью;
- создавать [[file:20200522034458-юридические_лица.org][юридические лица]] самостоятельно или совместно с другими гражданами и юридическими лицами;
- совершать любые, не противоречащие закону сделки и участвовать в обязательствах;
- избирать место жительства;
- иметь права авторов произведений науки, литературы и искусства, изобретений и иных охраняемых законом результатов интеллектуальной деятельности;
- иметь иные имущественные и [[file:20200520033908-защита_нематериальных_личных_неимущественных_благ.org][личные неимущественные права]].
Государство гарантирует правоспособность граждан. Статья [[file:20200522034708-ст_22_гк.org][22 ГК РФ]] закрепляет, что никто не может быть ограничен в правоспособности и [[file:xx56.org][дееспособности]] иначе, как в случаях и в порядке, установленных законом. Согласно закону гражданин не вправе отказаться от правоспособности или ограничить ее. Сделки, направленные на ограничение правоспособности, ничтожны. Так, обещание гражданина составить завещание в пользу определенного лица юридической силы не имеет, так как при этом он своими действиями ограничивает правоспособность, что не допускается ст. 22 ГК РФ.
Однако, государство вправе ограничить права и свободы граждан, если это необходимо для защиты основ конституционного строя, нравственности, здоровья, прав и законных интересов других лиц, обеспечения обороны страны и безопасности государства, но только на уровне федерального закона [[file:20200522034857-ст_1_гк_рф.org][(п. 2 ст. 1 ГК РФ)]]. Допускается ограничение правоспособности как мера наказания, установленная приговором либо определением суда по уголовному делу, в виде лишения права занимать определенные должности или заниматься определенной деятельностью; лишения права свободно передвигаться по территории страны, но только на определенный срок.
Ограничение гражданской правоспособности иностранных граждан возможно по Постановлению Правительства РФ в качестве ответной меры (реторсии) для граждан тех государств, в которых имеются ограничения правоспособности российских граждан.

* иностранные лица и лица без гражданства
https://rusjurist.ru/pravosposobnost_i_deesposobnost/pravosposobnost_inostrannyh_grazhdan_i_lic_bez_grazhdanstva/
Обратите внимание! [[file:20200522035735-ст_1196_гк_рф.org][Ст. 1196 ГК РФ]]устанавливает, что правоспособность лица формируется его личным законом. Но правоспособность иностранных граждан и лиц без гражданства по общему правилу равна правоспособности граждан РФ. Подобная точка зрения изложена в ст. 4 ФЗ «О правовом положении иностранных граждан в РФ» от 25.07.2002 № 115-ФЗ.

К сделкам с участием таких лиц применимы правила действующего гражданского права ([[file:20200522035859-ст_2_гk.org][п. 1 ст. 2 ГK РФ)]].

Соответственно, иностранцы и апатриды обладают такими же правами, независимо от своего происхождения, расы, цвета кожи, национальной принадлежности, языка.

Они наряду с российскими жителями могут:

    Приобретать имущество, а также пользоваться им в полной мере.
    Распоряжаться и управлять своим имуществом, например, дарить, завещать, продавать и т. д.
    Приобретать другие имущественные и неимущественные права, разрешенные законом.

- Ограничения правоспособности

В некоторых случаях гражданская правоспособность иностранцев ограничивается. Подобные исключения допускаются при необходимости защиты интересов, безопасности, сохранения территориальной целостности страны, а также прав, интересов и здоровья людей ([[file:20200522034857-ст_1_гк_рф.org][п. 2. ст. 1 ГК РФ]]).
Можно привести следующие виды ограничений, установленные отдельными нормативными актами:

   -  Невозможность занимать государственные посты, связанные  с такой службой, избираться в представительные органы власти, а также занимать определенные должности (судья, прокурор, нотариус и т. д.) (ст. 32, 33 Конституции РФ).
    - Невозможность приобретения в собственность земли сельскохозяйственного назначения (ФЗ «Об обороте земель сельскохозяйственного назначения» от 24.07.2002 № 101-ФЗ), участка в морском порту (ч. 2 ст. 28 ФЗ «О морских портах в РФ…» от 08.11.2007 № 261-ФЗ).
    - Невозможность осуществления архитектурной деятельности без посредства российского архитектора или архитектурного бюро (если нет специального международного соглашения) (ст. 3.1 ФЗ «Об архитектурной деятельности в РФ» от 17.11.1995 № 169-ФЗ).
    - Невозможность быть капитаном, старпомом, старшим механиком, радиоспециалистом на судне, плавающим под флагом РФ (ст. 56 Кодекса торгового мореплавания РФ, ст. 27 Кодекса внутреннего водного транспорта РФ).
    - Невозможность быть членом экипажа экспериментального воздушного судна за исключением случая, установленного п. 3.1 ст. 56 Воздушного кодекса РФ.
    - Недопустимость выступать в качестве редакции или учредителя СМИ, самой организации, осуществляющей вещание, в отсутствие соответствующего международного соглашения (ст. 19.1 закона РФ «О средствах массовой информации» от 27.12.1991№ 2124-1).
    - Необходимость в получении специального разрешения при желании осуществлять трудовую деятельность (ст. 327.3 ТК РФ).
    - Другие ограничения, зафиксированные в законе.


Говоря о правоспособности иностранных граждан и лиц без гражданства, следует руководствоваться условиями ст. 1196 ГК РФ, в соответствии с которыми иностранец обладает всеми правами и обязанностями наряду с гражданином РФ. Однако из этого правила есть исключения, которые могут устанавливаться отдельными правовыми актами.
